「雙飛人藥水」含有80%酒精成份 專家解構消毒效能

武漢肺炎疫情持續，市民除了搶購口罩自保，市面上的消毒酒精、搓手液等都被搶購一空。近日網上流傳「雙飛人藥水」成分含有80%酒精成份，具有消毒功能，到底可否代替消毒酒精？

化學達人：要看酒精種類及濃度

有網民在Facebook上分享，指藥房老闆教路可用雙飛人消毒暫時代替消毒紙巾、酒精搓手液，全因雙飛人成分中有80%酒精。銅鑼灣有藥房亦標榜雙飛人為「消毒水」，並提供試用裝給市民試用，暫時售價仍為40元一支。

TOPick向「化學達人」順利天主教中學化學科科主任李偉瀚（Chemsir）查詢，他解釋酒精有多種，家用消毒酒精主要為乙醇（Ethanol）及異丙醇（Isopropyl alcohol）兩種，平日在藥房買到的酒精消毒產品所含的酒精較多是異丙醇。

記者致電雙飛人查詢，職員回覆指成分中有80%酒精，在現今消毒酒精、搓手液短缺之下，可作臨時性代替品。雙飛人雖帶有薄荷成分，但職員指並外用時不需要開稀使用。雙飛人亦在官方Facebook上說明，所用的酒精為乙醇，而濃度（Alcohol by volume，又譯為酒精含量）達80%。如果資料屬實，代表雙飛人藥水的確有消毒作用。

之前仲睇過有篇報導話香水都含有約70%酒精，可以用嚟消毒。
而家消毒火酒短缺，啲人知道會唔會去搶雙飛人㗎

今日係反送中嘅八個月，如果你仲未放棄嘅話，今晚十點鐘窗口見。

搶左好耐喇

屌你咩，咁大聲做乜，仲默默咁掃緊貨

雙飛人炒左好多年了，搵雙飛人未必容易過搵酒精

而家個價位好似低返 45蚊有找

唔怕貴又怕出街既話， hktv mall 仲有

雙飛人係咪可以飲？

雙飛人上個月搶緊啦

係

用 李斯德林 咪得咯

用開雙飛人嚟打J
諗翻原來我都幾嘥嘢

佢有講要溝水

我都覺得係

平時間間鋪都有，點會炒

其實得

又要搶了

支那

應該唔得
好似得廿幾%

李斯德林 官方講法係 殺滅 99.9% 口腔細菌
主要有效成份係:
Eucalyptol （油加利油）
Menthol （薄荷）
Methyl salicylate（甲基水洋酸）
Thymol （麝香草酚）

而 Eucalyptol 同 Menthol 都可以殺死/抑制細菌

(注意：病毒唔係細菌 )

此外有研究指出 油加利油 可以殺死流感病毒

Menthol has antimicrobial and antiviral activity and also observed to have virucidal against influenza, herpes, and other viruses in vitro

咁撚貴 仲要100ml一下用哂啦

火酒都炒到好貴啦

雙飛人唔夠濃度
冇得取代酒精 完

生命之水消毒仲有效啦，用唔哂又可以飲

聲稱80%

加水可以飲
你話仲夠濃 咁酒精溝水都可以飲啦

雙飛人得 咁vodka 都得啦

西貢黑警打爆路過呀叔個頭，所有人retweet ！

當解藥

無計喇 雙飛人責得貨多

其實你冇錯
生命之水都得

條J有毒可以用嚟消毒
一舉兩得

唔好買到假野咪得, 雙飛人係藥房假貨重災區之一

點解飲雙飛人唔會醉

因為飲得好少得幾滴

如果成支隊呢

我屋企有兩支40%白蘭地，可唔可以用黎消毒？

手持雙飛人有西屌

買支威士忌抹手 方便入手

我諗勁過飲vodka

學術文！手足裝備抗沙士：防毒面具

請大家幫手推一推，正個評

請大家幫手正評，避免沉底

唔洗 我講既

飲勝~

乙醇飲得嘅咩？點解雙飛人藥水本身又飲得？

樓主坐咗幾耐？

推

加埋一齊變80％
一定得

chemsir

最少60%先有殺病毒作用，最好濃度係75%，太高冇用滲唔到入病毒內部令佢活性化唔到，有隻大陸酒叫紅星二窩頭65%，好似五十蚊支

以前生飛滋成日用雙飛人

炒起雙飛人之後
藥房有好多貨

手持雙飛人可以起雙飛

我都有買到 啲貨散得好快

咁花露水呢

搶左好耐啦
孖蒸都搶啦

一般vodka得大約50%唔夠做
生命之水90幾%你反而要溝返落70幾
反而搵啲70幾嘅苦艾酒最方便

飲過

啲人教搽痱滋 痛死

由細到大 床頭永遠有一支

有咩問題

天才

Er...... 係屋企困咗十日倒啦
利申：住山區

真毒撚？

準備賣斷

駛唔駛今晚開始排隊

幫手投，尋晚將軍澳果單激嬲Rogers，佢想收集民意take actions

炒到 500一支.

會急性中毒

巴打你不如趁人少少收返你句野

負皮班傻西做乜 無錯喎 80%成分唔等如80%濃度

其實d工廠仲可以輕以訂到十公升錫筒裝異丙醇 同埋乙醇

薄荷酒
講堅
食雪糕加幾滴好撚正

係fb廣告話可以飲得，有無人試過

叫開尤加利，唔少精油都有咁嘅功效，薰依草、茶樹油等等

80%啱啱好呀

100蚊一枝

斷貨啦仆街

連登化學家

當搓手液會唔會癡粒粒

入定d砂糖

咁撚貴㗎仆街

薄荷味？雪糕

定朱古力原味

買支1公升IPA溝蒸餾水都係一舊水

遲啲係咪就到搶高酒精濃度既酒

本來就係咁用

某屯門南工廠仔係用戶,其實好多工廠都要用佢

呢兩種醇係好多化工的基本原料,其實不值錢, 炒到咁撚貴真係

燒酒得唔得？

狗up d野就fatfat

可以唔溝就咁飲
利申試過

首先你要吞得落先